\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 2/ 2024}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\begin{document}

\begin{info-box}
\begin{center}
      \large{DEVOIR SURVEILLÉ n°2}
\end{center}
\textbf{Thèmes} : architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{itemize}
      \item Durée : 1h.
      \item Les exercices de ce devoir sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}


\section*{Exercice 1 : réseaux (4 points)}

\begin{enumerate}
      \item On considère deux ordinateurs ayant pour adresses IP respectives
            \texttt{192.168.0.1} et \texttt{192.168.1.156}, associées au masque de
            sous-réseau \texttt{255.255.0.0}.

            Ces deux ordinateurs peuvent-ils communiquer ensemble ? Pourquoi ?

      \item On considère le réseau ci-dessous formé de deux sous-réseaux de masque
            \texttt{/24}.
            Expliquer les rôles du routeur et des switchs dans ce réseau, et indiquer
            l'adresse des sous-réseaux.
            \begin{center}
                  \includegraphics[width=12cm]{reseau_exo2.png}
            \end{center}
\end{enumerate}


\section*{Exercice 2 : système d'exploitation(6 points)}

On suppose que l'on se situe dans le répertoire personnel de l'utilisateur courant
et que celui-ci est vide.

\begin{enumerate}
      \item Indiquer les commandes permettant decréer dans ce répertoire l’arborescence
            ci-dessous dans laquelle A, B, C, D, E, F et G sont des répertoires :

            \begin{center}
                  \includegraphics[width=8cm]{repertoire.png}
            \end{center}

      \item Quelle commande Unix permet de créer un fichier vide ?
      \item Quelle commande permet de copier des fichiers ou répertoires ?
      \item En supposant que vous êtes situé dans le répertoire E, indiquer la
            commande permettant de vous déplacer dans le répertoire G en utilisant un
            chemin relatif.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 3 (10 points)}

Un carré d’ordre $n$ est un tableau carré contenant $n^2$ entiers strictement positifs.

On dit qu’un carré d’ordre $n$ est magique si :
\begin{itemize}
      \item il contient tous les nombres entiers de 1 à $n^2$;
      \item les sommes des nombres de chaque rangée, les sommes des nombres de chaque
            colonne et les sommes des nombres de chaque diagonale principale sont égales.
\end{itemize}

On modélise un carré par un tableau de tableaux de nombres.

Exemple :
\begin{center}
      \includegraphics[width=13cm]{carres_magiques.png}

\end{center}


\begin{enumerate}
      \item Dans l'exemple ci-dessus, quelle est la valeur renvoyée par
            l'instruction \py{len(carre3)} ?
      \item \begin{enumerate}
                  \item Quelle est la valeur de \py{carre3[2]} ?
                  \item Quelle est la valeur de \py{carre4[0][2]} ?
                  \item Quelle instruction permet de récupérer l'entier \texttt{1}
                        contenu dans \py{carre3} ?
            \end{enumerate}
\end{enumerate}

On propose le code suivant :

\pyfile{1}{7}{codes.py}
\vspace{3mm}
\begin{enumerate}[resume]
      \item \begin{enumerate}
                  \item Indiquer le type de la valeur renvoyée par cette fonction.
                  \item Que permet de faire cette fonction ?
            \end{enumerate}
      \item Quelle est la valeur renvoyée par \py{somme(carre4 ,0)} ?
      \item Écrire le code d’une fonction \py{egalite_lignes()} qui prend un carré en paramètre
            et qui vérifie que les sommes des nombres de chaque ligne sont égales. Cette fonction devra
            utiliser la fonction \py{somme} précédente.
      \item Proposer le code d’une fonction \py{egalite_colonnes()} qui prend un carré en paramètre, 
      ainsi que le numéro d’une colonne, et qui renvoie la somme des nombres de cette colonne.
      \item Écrire le code d'une fonction \py{est_magique()} qui prend un carré en
      paramètre et renvoie \py{True} si le carré est bien magique et \py{False} sinon. 
      Cette fonction devra utiliser les fonctions  précédentes.
\end{enumerate}

\end{document}
